[Alkali_battery_5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alkali_battery_5.jpg "fig:Alkali_battery_5.jpg")

**鹼性電池**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Alkaline
battery**）指使用鹼性電解液的[電池](../Page/电池.md "wikilink")，一般生活中指稱鹼性電池，指的是鹼性鋅錳電池。廣義上，鹼性電池使用的電極材料包括：[鋅](../Page/鋅.md "wikilink")-[二氧化錳](../Page/二氧化錳.md "wikilink")、[鋅](../Page/鋅.md "wikilink")-[氧化汞](../Page/氧化汞.md "wikilink")、[镉](../Page/镉.md "wikilink")-[氢氧化镍等](../Page/氢氧化镍.md "wikilink")。而市面上常見的一次性鹼性電池的成份是鋅-二氧化錳，它以二氧化錳為電池的[陰極](../Page/陰極.md "wikilink")、[鋅為](../Page/鋅.md "wikilink")[陽極](../Page/陽極.md "wikilink")，[氫氧化鉀](../Page/氫氧化鉀.md "wikilink")[水](../Page/水.md "wikilink")[溶液作為電解液](../Page/溶液.md "wikilink")。

## 歷史

在1950年代，於美國公司[勁量工作的Lewis](../Page/勁量.md "wikilink")
Urry發明了鹼性乾電池，並在1957年申請了專利。

## 化學原理

在鹼性電池中，是由粉狀的鋅作負電子（[陽極](../Page/陽極.md "wikilink")），採粉狀的原因是可以增加接觸面積，從而增加輸出電流，電池的[陰極為二氧化錳](../Page/陰極.md "wikilink")，而電解液是[氫氧化鉀](../Page/氫氧化鉀.md "wikilink")。化學方程式如下：\[1\]

  -
    Zn (s) + 2OH<sup>−</sup> (aq) → ZnO (s) + H<sub>2</sub>O (l) +
    2e<sup>−</sup>
    2MnO<sub>2</sub> (s) + H<sub>2</sub>O (l) + 2e<sup>−</sup>
    →Mn<sub>2</sub>O<sub>3</sub> (s) + 2OH<sup>−</sup> (aq)

## 特性

### 容量

鹼性電池的容量比碳鋅電池為高，原因是電極材料利用率較高、用作陰極的二氧化錳和用作陽極的鋅粉有較高的純度同密度，內部零件體積較小（例如電極）也讓出空間而增加容量。總體來說鹼性電池比碳鋅電池多3\~6倍容量。

鹼性電池的容量會隨輸出電流增加而變小，例如同一枚電池可以在低電流（0.1A）時有3000mAh容量，但若是高電流（1A）時，容量可能只有700mAh，小於原來的1/4。AA鹼性電池在小電流放電時平均容量大約為2000mAh，而AAA電池容量大約是AA電池的1/2至1/3之間。

### 電壓

一枚鹼性電池的電動勢（e.m.f），在無負載狀態的電壓一般為1.5V左右。未使用的全新電池，空載電壓可能接近1.65V，隨著電池使用越久，電壓會不斷下降，當電壓低於1.0V或0.9V後可視之為電池已經失效。鹼性電池當接上負載後，隨輸出電流的增加電壓會下降，在一般負載下電壓常常會降至1.1V\~1.3V之間。鹼性電池接上負載後的電壓下降是由於極化和内阻造成的。通常全新的AA鹼性電池内阻約有100mΩ，並隨著使用時間的變長而加大。

### 電流

鹼性電池所能輸出的電流比碳鋅電池大，卻比一般[蓄電池小](../Page/蓄電池.md "wikilink")。容量較大的鹼性電池能夠輸出較大的電流，原因是電極面積增加，有更多的物質可以同時產生化學反應。過大的電流會使電池在放電的過程中蓄積廢熱而升溫，一般AA電池可以輸出700mA電流也不至於明顯升溫，較大型號的C、D電池就可產生較小熱能而不明顯升溫。

## 使用上需注意

### 漏出電解液

長期放置的鹼性電池可能會漏出電解液，由於電解液含有大约30%至40%的腐蝕性鹼性物質[氫氧化鉀](../Page/氫氧化鉀.md "wikilink")，其對眼睛、呼吸道及皮膚會有刺激作用，若不小心進入眼球可能導致失明；電解液也可能侵蝕金屬、破壞電子零件。大多數電子裝置都無法抵抗腐蝕，特別是電子產品的內部。

### 避免對一次性鹼性電池充電

鹼性電池雖屬於蓄電池類，但「一次性鹼性電池」並非針對多次循環回充而設計，將其充電很可能發生電池破裂、漏出有腐蝕性的電解液。也因為如此，多數生產「一次性鹼性電池」的廠商常於安全規定中禁止使用者充電，基於成本考量，廠商也不會特別強化電池結構，迎合充電行為。使用時須多注意。

### 可充電鹼性電池

少數電子公司曾開發「充電專用鹼性電池」強化電池結構避免破裂，但無法改善充電效率偏低的特性，只可用相當小的電流充電，往往耗費一整日或更多時間才能充飽，而且電池回充次數極少，相當不便，現已由市場淘汰。

另外也有電子公司開發鹼性電池充電器，聲稱可以替一般「一次性鹼性電池」充電，但仍受限鹼性電池充電慢、效率低、回充循環次數極少(平均少於10次)的特性。長時間充電下，充電器降壓轉換過程中累積產生過多廢熱，反而可能浪費更多能源而不環保，相較[鎳氫電池劣勢許多](../Page/鎳氫電池.md "wikilink")。

此類產品在使用說明中也不保證絕對安全，對充畢的電池效能如何、是否更容易漏液等問題同時不予保證。

### 使用同型號、同電量的電池

當用多於一枚電池時，應使用同品牌，甚至同型號的電池；新舊電池應避免混用。否則會增加漏出電解液的風險。

### 長時間不使用電池裝置時另作存放

當長時間不使用電池裝置時，應將電池取出，另作存放，避免存放過久而滲漏電解液，造成電子產品損壞。

電池存放也避免潮濕、高溫日曬、重物擠壓等環境。

## 環境保護

在1996年前生產的鹼性電池可能含有微量水銀（汞），現在的鹼性電池已能做到不含水銀。在一些地區可以隨意棄置鹼性電池，也有些地區不可。由於鹼性電池多是一次性使用，所以相對新一代的蓄電池（例如鎳氫電池）較不環保。

## 相關

  - [環保意識](../Page/環保.md "wikilink")
  - [原電池](../Page/原電池.md "wikilink")
  - [蓄電池](../Page/蓄電池.md "wikilink")
  - [鋰電池](../Page/鋰電池.md "wikilink")
  - [鉛酸電池](../Page/鉛酸蓄電池.md "wikilink")
  - [鎳鎘電池](../Page/鎳鎘電池.md "wikilink") (Ni-Cd)
  - [鎳氫電池](../Page/鎳氫電池.md "wikilink") (Ni-MH)
  - [低自放電鎳氫電池](../Page/低自放電鎳氫電池.md "wikilink") (LSD Ni-MH)
  - [eneloop](../Page/eneloop.md "wikilink")
  - [鋰離子電池](../Page/鋰離子電池.md "wikilink") (Li-ion)
  - [充電器](../Page/充電器.md "wikilink")

## 參考資料

<references/>

## 外部連結

1.  [Eveready：碳锌电池使用作明书](http://data.energizer.com/PDFs/carbonzinc_appman.pdf)
2.  [Rayovac：碱性与高能电池使用说明书](https://web.archive.org/web/20090124082345/http://rayovac.com/technical/pdfs/pg_battery.pdf)
3.  [Power
    Stream电池化学常见问题与解答](http://www.powerstream.com/BatteryFAQ.html)
4.  [电池组成](http://www.doitpoms.ac.uk/tlplib/batteries/batteries_zn_c.php)

[category:电池](../Page/category:电池.md "wikilink")

[Category:加拿大发明](../Category/加拿大发明.md "wikilink")

1.  [Battery FAQ](http://www.powerstream.com/BatteryFAQ.html) at
    www.powerstream.com